

# Guía de Cálculo I: Integración trigonométrica e integración por fracciones parciales

## Índice

<b>1. Introducción</b>	<b>1</b>
<b>2. Integrales trigonométricas básicas</b>	<b>2</b>
2.1. Integrales elementales . . . . .	2
2.2. Potencias de seno y coseno . . . . .	2
2.3. Ejemplo: $\int \sin^3 x \, dx$ . . . . .	2
<b>3. Integrales que conducen a funciones trigonométricas inversas</b>	<b>2</b>
3.1. Ejemplo: $\int \frac{dx}{\sqrt{1-x^2}}$ . . . . .	3
3.2. Ejemplo: $\int \frac{dx}{x^2 + 4x + 5}$ . . . . .	3
<b>4. Integración por partes aplicada a funciones trig inversas</b>	<b>3</b>
4.1. Ejemplo: $\int \arctan x \, dx$ . . . . .	3
<b>5. Integración por fracciones parciales</b>	<b>3</b>
5.1. Ejemplo: $\int \frac{2x+3}{x^2-x-2} \, dx$ . . . . .	4
<b>6. Ejercicios resueltos</b>	<b>4</b>
<b>7. Consejos y estrategias rápidas</b>	<b>7</b>
<b>8. Ejercicios propuestos (sin resolver)</b>	<b>8</b>

## 1. Introducción

Esta guía cubre técnicas comunes de integración que aparecen en un curso de Cálculo I: integrales trigonométricas (potencias y combinaciones de seno y coseno), integrales que conducen a funciones trigonométricas inversas (como  $\arcsin$ ,  $\arctan$ ), y la técnica de descomposición en fracciones parciales para racionales. Incluye ejemplos resueltos paso a paso.

## 2. Integrales trigonométricas básicas

### 2.1. Integrales elementales

Recordemos algunas integrales básicas:

$$\begin{aligned}\int \sin x \, dx &= -\cos x + C, \\ \int \cos x \, dx &= \sin x + C, \\ \int \sec^2 x \, dx &= \tan x + C, \\ \int \csc^2 x \, dx &= -\cot x + C.\end{aligned}$$

### 2.2. Potencias de seno y coseno

Para integrar potencias pares usaremos identidades de ángulo doble:

$$\sin^2 x = \frac{1 - \cos(2x)}{2}, \quad \cos^2 x = \frac{1 + \cos(2x)}{2}.$$

Para potencias impares se separa un factor y se usa la identidad  $\sin^2 x = 1 - \cos^2 x$  (o la análoga para coseno) y se realiza el cambio  $u = \cos x$  (o  $u = \sin x$ ).

### 2.3. Ejemplo: $\int \sin^3 x \, dx$

Resolvamos paso a paso:

$$\int \sin^3 x \, dx = \int \sin^2 x \sin x \, dx = \int (1 - \cos^2 x) \sin x \, dx.$$

Hacemos  $u = \cos x$ ,  $du = -\sin x \, dx$ , por lo que

$$\begin{aligned}\int (1 - \cos^2 x) \sin x \, dx &= -\int (1 - u^2) \, du = -\int (1 - u^2) \, du \\ &= -\left(u - \frac{u^3}{3}\right) + C = -\cos x + \frac{\cos^3 x}{3} + C.\end{aligned}$$

## 3. Integrales que conducen a funciones trigonométricas inversas

Hay formas estándar que resultan en funciones inversas trigonométricas:

$$\begin{aligned}\int \frac{dx}{\sqrt{1-x^2}} &= \arcsin x + C, \\ \int \frac{dx}{1+x^2} &= \arctan x + C, \\ \int \frac{dx}{|x|\sqrt{x^2-1}} &= \operatorname{arcsec} |x| + C.\end{aligned}$$

Además, integrales que presentan cuadráticas completables conducen a  $\arctan$  tras completar el cuadrado.

### 3.1. Ejemplo: $\int \frac{dx}{\sqrt{1-x^2}}$

Recordemos que la derivada de  $\arcsin x$  es  $\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$ , por lo tanto

$$\int \frac{dx}{\sqrt{1-x^2}} = \arcsin x + C.$$

### 3.2. Ejemplo: $\int \frac{dx}{x^2 + 4x + 5}$

Completamos el cuadrado en el denominador:

$$x^2 + 4x + 5 = (x^2 + 4x + 4) + 1 = (x + 2)^2 + 1.$$

Hacemos  $u = x + 2$ ,  $du = dx$ , entonces

$$\int \frac{dx}{x^2 + 4x + 5} = \int \frac{du}{u^2 + 1} = \arctan u + C = \arctan(x + 2) + C.$$

## 4. Integración por partes aplicada a funciones trigonómicas

Si integras una función inversa trigonométrica, a menudo conviene usar integración por partes. Recordemos la fórmula:  $\int u dv = uv - \int v du$ .

### 4.1. Ejemplo: $\int \arctan x dx$

Tomemos  $u = \arctan x$  y  $dv = dx$ . Entonces  $du = \frac{1}{1+x^2}dx$  y  $v = x$ . Por partes:

$$\int \arctan x dx = x \arctan x - \int \frac{x}{1+x^2} dx.$$

Hacemos la sustitución  $w = 1 + x^2$ ,  $dw = 2x dx$ , de modo que

$$\int \frac{x}{1+x^2} dx = \frac{1}{2} \int \frac{dw}{w} = \frac{1}{2} \ln |1+x^2| + C.$$

Por tanto

$$\int \arctan x dx = x \arctan x - \frac{1}{2} \ln(1+x^2) + C.$$

## 5. Integración por fracciones parciales

Cuando se tiene la integral de un cociente de polinomios  $\frac{P(x)}{Q(x)}$  con  $\text{grado}(P) < \text{grado}(Q)$ , se intenta descomponer en sumandos más simples cuyas integrales son inmediatas. Pasos generales:

1. Si  $\deg P \geq \deg Q$ , dividir polinomios primero (división larga).

2. Factorizar el denominador en factores lineales y cuadráticos irreducibles reales.
3. Escribir una descomposición con constantes desconocidas y resolverlas (por igualdad de coeficientes o sustituciones).
4. Integrar cada término resultante.

Tipos de términos en la descomposición:

- Factores lineales distintos:  $\frac{A}{x-a}$ .
- Factores lineales repetidos:  $\frac{A_1}{x-a} + \frac{A_2}{(x-a)^2} + \dots$ .
- Factores cuadráticos irreducibles:  $\frac{Bx+C}{x^2+bx+c}$ .

### 5.1. Ejemplo: $\int \frac{2x+3}{x^2-x-2} dx$

Factorizamos el denominador:  $x^2 - x - 2 = (x-2)(x+1)$ . Buscamos constantes  $A, B$  tales que

$$\frac{2x+3}{(x-2)(x+1)} = \frac{A}{x-2} + \frac{B}{x+1}.$$

Iguando numeradores:

$$2x+3 = A(x+1) + B(x-2) = (A+B)x + (A-2B).$$

Comparando coeficientes:

$$\begin{aligned} A+B &= 2, \\ A-2B &= 3. \end{aligned}$$

Resolviendo: De la primera  $A = 2 - B$ . Sustituimos en la segunda:  $(2-B) - 2B = 3 \Rightarrow 2 - 3B = 3 \Rightarrow B = -\frac{1}{3}$ . Luego  $A = 2 - (-\frac{1}{3}) = \frac{7}{3}$ . Por tanto

$$\frac{2x+3}{x^2-x-2} = \frac{7/3}{x-2} - \frac{1/3}{x+1}.$$

Integrando:

$$\int \frac{2x+3}{x^2-x-2} dx = \frac{7}{3} \ln|x-2| - \frac{1}{3} \ln|x+1| + C.$$

## 6. Ejercicios resueltos

A continuación hay varios ejercicios completos (al menos 5) con pasos.

## Ejercicio 1

Calcule  $\int \sin^2 x \cos^3 x \, dx$ .

**Solución:** Separamos un factor de  $\cos x$  para usar la identidad  $\cos^2 x = 1 - \sin^2 x$ :

$$\int \sin^2 x \cos^3 x \, dx = \int \sin^2 x \cos^2 x \cos x \, dx = \int \sin^2 x (1 - \sin^2 x) \cos x \, dx.$$

Hacemos  $u = \sin x$ ,  $du = \cos x \, dx$ , entonces

$$\int u^2 (1 - u^2) \, du = \int (u^2 - u^4) \, du = \left( \frac{u^3}{3} - \frac{u^5}{5} \right) + C.$$

Volviendo a  $x$ :

$$\int \sin^2 x \cos^3 x \, dx = \frac{\sin^3 x}{3} - \frac{\sin^5 x}{5} + C.$$

## Ejercicio 2

Calcule  $\int \frac{dx}{\sqrt{1-x^2}}$ .

**Solución:** Directamente conocida: es la primitiva de  $\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$ , por lo tanto

$$\int \frac{dx}{\sqrt{1-x^2}} = \arcsin x + C.$$

## Ejercicio 3

Calcule  $\int \arcsin x \, dx$ .

**Solución:** Usamos integración por partes. Tomamos  $u = \arcsin x$  (de donde  $du = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}} dx$ ) y  $dv = dx$  (de donde  $v = x$ ). Entonces

$$\int \arcsin x \, dx = x \arcsin x - \int \frac{x}{\sqrt{1-x^2}} dx.$$

Para la integral restante hacemos  $w = 1 - x^2$ ,  $dw = -2x \, dx$ , entonces

$$\int \frac{x}{\sqrt{1-x^2}} dx = -\frac{1}{2} \int w^{-1/2} dw = -\frac{1}{2} (2w^{1/2}) = -\sqrt{1-x^2}.$$

Por tanto

$$\int \arcsin x \, dx = x \arcsin x + \sqrt{1-x^2} + C.$$

## Ejercicio 4

Calcule  $\int \frac{x^2 + 1}{x(x^2 + 4)} \, dx$ .

**Solución:** La fracción es propia. Descomponemos en fracciones parciales:

$$\frac{x^2 + 1}{x(x^2 + 4)} = \frac{A}{x} + \frac{Bx + C}{x^2 + 4}.$$

Multiplicamos por  $x(x^2 + 4)$ :

$$x^2 + 1 = A(x^2 + 4) + (Bx + C)x.$$

Expandimos y agrupamos:

$$x^2 + 1 = Ax^2 + 4A + Bx^2 + Cx = (A + B)x^2 + Cx + 4A.$$

Igualamos coeficientes:

$$A + B = 1,$$

$$C = 0,$$

$$4A = 1.$$

De  $4A = 1$  tenemos  $A = \frac{1}{4}$ . Luego  $B = 1 - A = \frac{3}{4}$  y  $C = 0$ . Entonces

$$\frac{x^2 + 1}{x(x^2 + 4)} = \frac{1/4}{x} + \frac{(3/4)x}{x^2 + 4}.$$

Integramos término a término:

$$\begin{aligned} \int \frac{x^2 + 1}{x(x^2 + 4)} dx &= \frac{1}{4} \int \frac{dx}{x} + \frac{3}{4} \int \frac{x}{x^2 + 4} dx \\ &= \frac{1}{4} \ln |x| + \frac{3}{8} \ln(x^2 + 4) + C. \end{aligned}$$

(En la segunda integral hicimos  $u = x^2 + 4$ ,  $du = 2x dx$ .)

## Ejercicio 5

Calcule  $\int \frac{2x + 3}{x^2 - x - 2} dx$  (ya resuelto en la sección de fracciones parciales, se repite como ejercicio resuelto).

**Solución:** De la descomposición obtenida:

$$\int \frac{2x + 3}{x^2 - x - 2} dx = \frac{7}{3} \ln |x - 2| - \frac{1}{3} \ln |x + 1| + C.$$

## Ejercicio 6

Calcule  $\int \frac{dx}{x^2 + 4x + 5}$  (ya mostrado en la sección de arctan).

**Solución:** Completando el cuadrado:

$$x^2 + 4x + 5 = (x + 2)^2 + 1.$$

Luego

$$\int \frac{dx}{x^2 + 4x + 5} = \int \frac{du}{u^2 + 1} = \arctan(u) + C = \arctan(x + 2) + C.$$

## Ejercicio 7 (más avanzado)

Calcule  $\int \frac{dx}{(x-1)^2(x+2)}$ .

**Solución:** Denominador con factor lineal repetido. Buscamos la descomposición

$$\frac{1}{(x-1)^2(x+2)} = \frac{A}{x-1} + \frac{B}{(x-1)^2} + \frac{C}{x+2}.$$

Multiplicamos por  $(x-1)^2(x+2)$ :

$$1 = A(x-1)(x+2) + B(x+2) + C(x-1)^2.$$

Expandimos y agrupamos (o sustituimos valores estratégicos). Usamos sustituciones:

- $x = 1$  da:  $1 = B(3) \Rightarrow B = \frac{1}{3}$ .
- $x = -2$  da:  $1 = C(-3)^2 = 9C \Rightarrow C = \frac{1}{9}$ .

Para  $A$ , compare coeficientes o sustituya otro valor; elegimos  $x = 0$ :

$$1 = A(-1)(2) + B(2) + C(1) = -2A + 2B + C.$$

Sustituyendo  $B = 1/3$ ,  $C = 1/9$ :

$$1 = -2A + 2(1/3) + 1/9 = -2A + \frac{2}{3} + \frac{1}{9} = -2A + \frac{7}{9}.$$

Entonces

$$-2A = 1 - \frac{7}{9} = \frac{2}{9} \Rightarrow A = -\frac{1}{9}.$$

Por tanto la descomposición es

$$\frac{1}{(x-1)^2(x+2)} = -\frac{1}{9} \cdot \frac{1}{x-1} + \frac{1}{3} \cdot \frac{1}{(x-1)^2} + \frac{1}{9} \cdot \frac{1}{x+2}.$$

Integrando:

$$\int \frac{dx}{(x-1)^2(x+2)} = -\frac{1}{9} \ln|x-1| - \frac{1}{3} \cdot \frac{1}{x-1} + \frac{1}{9} \ln|x+2| + C.$$

(La integral de  $1/(x-1)^2$  es  $-1/(x-1)$ .)

## 7. Consejos y estrategias rápidas

- Reconoce patrones:  $\frac{1}{1+x^2} \rightarrow \arctan$ ,  $\frac{1}{\sqrt{1-x^2}} \rightarrow \arcsin$ .
- Para potencias trigonométricas impares, separa un factor para  $du$  conveniente.
- Para integrales racionales, asegúrate de que la fracción sea propia; si no, aplica división polinómica.
- Para denominadores cuadráticos irreducibles, completa el cuadrado para obtener la forma adecuada para  $\arctan$ .

## 8. Ejercicios propuestos (sin resolver)

1.  $\int \cos^5 x \, dx.$

2.  $\int \frac{2x^2 + 3x + 1}{x^3 - x} \, dx.$

3.  $\int \frac{dx}{x^2 - 4x + 8}.$

4.  $\int x \arctan x \, dx.$

5.  $\int \frac{dx}{(x^2 + 1)^2}.$